\section{Da ricordare}
\subsection{Simboli e robettine particolari}
\begin{itemize}
\item Barra rovescia: \lstinline|\textbackslash| → \pdf{\textbackslash}
\item Spazio vuoto visibile: \lstinline|\textvisiblespace| → \pdf{\textvisiblespace}
\item Freccia destra: \lstinline|\textrightarrow| oppure il simbolo stesso → \pdf{→}
\item Apostrofo dritto: \lstinline|\textquotesingle| → \pdf{\textquotesingle}
\end{itemize}

\section{Comandi Latex}
Un gruppo è una parte di testo racchiuso:
\begin{itemize}
	\item fra due parentesi graffe \lstinline|{}|
	\item fra i comandi \lstinline|bgroup| ed \lstinline|egroup|
	\item fra i comandi \lstinline|begingroup| ed \lstinline|endgroup|
	\item all’interno di ambienti delimitati da \lstinline|\begin{...}| ed \lstinline|\end{...}|
\end{itemize}

\section{Layout pagina}
L'opzione \cad{showframe} di \texttt{geometry} ti mostra i bordi e le cornici del layout di pagina in uso

Se devi inserire delle singole pagine con layout orizzontale in un documento composto principalmente in verticale, bisogna prima distinguere se il documento sarà stampato su carta o visualizzato solo a schermo.
\begin{itemize}
\item Se sarà stampato su carta inserisci \cad{\textbackslash usepackage\{pdflscape\}} e racchiudi il testo che vuoi mettere nella pagina orizzontale in un ambiente \cad{landscape};
\item se invece il documento andrà visualizzato solo a schermo, premetti al testo da mettere in orizzontale \cad{\textbackslash newgeometry\{\textsl{nuove impostazioni}\}} impostando le stesse cose che avevi scritto nel preambolo aggiungendo anche l'opzione \cad{landscape}; quando vuoi tornare in verticale (o meglio alle impostazioni definite nel preambolo) inserisci \cad{\textbackslash restoregeometry}.
\end{itemize}
Maggiori informazioni nella \href{https://www.guitex.org/home/it/forum/5-tex-e-latex/114666-orientamento-orizzontale-di-una-singola-pagina-con-geometry}{domanda} che hai fatto al GuIT.

\section{Testo}
\subsection{Formattazione testo}
Queste dichiarazioni per la formattazione del testo vanno inserite in un gruppo: [vedi GuidaGuIT, Tabella pag.~29.4 a pag.~760].\\
Per il corsivo bisogna distinguere:
\begin{itemize}
\item \cad{\textbackslash emph\{\textsl{testo}\}} → serve per evidenziare una parola risaltandola rispetto al testo in cui è inserita: se il testo in cui è posta è già corsivo/inclinato, la fa tornare normale, se è inserita all'interno di un contesto normale, la fa diventare corsiva
\item \cad{\textbackslash textit\{\textsl{testo}\}} → scrive la parola in corsivo in \emph{ogni} caso, anche se il corsivo era già definito
\end{itemize}

Il carattere a spaziatura fissa non va a capo da solo; per andare a capo manualmente inserisci \cad{\textbackslash allowbreak} oppure \cad{\textbackslash\textbackslash}

\bigskip
Per usare un font diverso da quello principale in uso, raccogli il testo in questo ambiente: \cad{\{\textbackslash fontfamily\{\textsl{font}\}\textbackslash selectfont \textsl{testo}\}} dove \cad{\textsl{font}} è un codice che identifica il carattere; per alcuni codici di font e per maggiori informazioni sul comando vedi \href{https://tex.stackexchange.com/questions/25249/how-do-i-use-a-particular-font-for-a-small-section-of-text-in-my-document}{questa} domanda su \TeX StackExchange.

\subsection{Posizionamento testo}
I tre ambienti \cad{flushleft}, \cad{flushright} e \cad{center} producono il testo rispettivamente allineato a sinistra, oppure allineato a destra oppure centrato; inoltre lo distanziano dal testo normale sopra e sotto mediante l’equivalente di una riga vuota.

Se vuoi impedire questa cosa usi i comandi \cad{\textbackslash raggedright}, \cad{\textbackslash raggedleft} e \cad{\textbackslash centering}, da racchiudere all'interno di un gruppo. Il comando però funziona solo ``se si delimita bene il paragrafo'': puoi inserire due comandi \cad{\textbackslash par} subito prima e dopo le parentesi che delimitano il gruppo, oppure se lasci una riga vuota dopo \texttt{\textbackslash centering} (ma è meglio il primo metodo) [vedi GuidaGuIT, sezione~7.7 pag.~181-182]

\bigskip
Per andare a capo sia nel mezzo di un testo sia quando si compongono
matrici matematiche o tabelle usi \cad{\textbackslash\textbackslash}; puoi specificare quanto spazio verticale lasciare dopo essere andati a capo scrivendo subito dopo la quantità di spazio vuoto da inserire racchiusa fra parentesi quadre. Infine c'è anche la \textsl{variante asteriscata}. [vedi GuidaGuIT, come sopra]

\section{Spaziatura}
I comandi \cad{\textbackslash bigskip, \textbackslash medskip e \textbackslash smallskip} servono per mettere uno spazio vuoto verticale (generalmente di valore \SIlist{12;6;3}{pt}). \cad{\textbackslash bigskip} è simile a lasciare una riga vuota negli editor di testo tipo Word (però lascia uno spazio leggermente più piccolo di una vera riga vuota). [vedi GuidaGuIT, come sopra]

Per aggiungere spazio verticale tenendo conto di quello già inserito implicitamente da comandi precedenti, così che alla fine lo spazio complessivo
aggiunto ammonti esattamente alla lunghezza specificata, usa \cad{\textbackslash addvspace\{\}} [vedi GuidaGuIT, come sopra]

Con \cad{\textbackslash fill} dici al programma di inserire spazio bianco finché può. I comandi \cad{\textbackslash hfill} e \cad{\textbackslash vfill} equivalgono rispettivamente a \cad{\textbackslash hspace\{\textbackslash fill\}} e \cad{\textbackslash vspace\{\textbackslash fill\}}. [vedi GuidaGuIT, come sopra]

Puoi spaziare due righe mettendo il solito a capo con due backslash e subito dopo inserire fra parentesi quadre di quanto le vuoi spaziare: \cad{\textbackslash\textbackslash*[1em]}.

\bigskip
Latex crea diversi tipi di spazi dopo un punto (fermo, interrogativo o esclamativo): dopo una minuscola indica la fine di un enunciato, e dopo di esso inserisce uno spazio supplementare; dopo una maiuscola indica la fine di un’abbreviazione, e dopo di esso ci sarà uno spazio normale.

Le eccezioni a questa regola bisogna correggerle manualmente:
\begin{itemize}
\item immediatamente \emph{dopo} un punto di fine abbreviazione dentro un enunciato
(tranne se l’abbreviazione ne è l’ultima parola), si usa \cad{\textbackslash\textvisiblespace};
\item immediatamente \emph{prima} di un punto di fine enunciato che segue una
maiuscola (che il programma interpreta come un’abbreviazione) si usa \cad{\textbackslash @} (spazio sottile positivo);
\item per tenere unite espressioni che non possono
essere spezzate da un fine riga si usa lo spazio indivisibile prodotto dalla
tilde \cad{\textasciitilde}.
\end{itemize}

Quando si inseriscono tre puntini di sospensione inserendo tre punti normali e non con \cad{\textbackslash dots\{\}}, tra i puntini e la parola successiva è meglio inserire una tilde invece dello spazio: così si evita una spaziatura eccessiva (evidentissima con testo monospaziato) e si evita di andare a capo dopo i punti (ma sembra che latex lo eviti già da solo).

\subsection{Indentazione}
Per inserire o meno il rientro nella prima riga di un capoverso usi i comandi \cad{\textbackslash indent} e \cad{\textbackslash noindent}. Un altro modo, che non se possa essere utile, è \cad{\textbackslash hspace*\{\textbackslash parindent\}}.

Per azzerare il rientro di un’ampia porzione di testo inserisci il testo in questa dichiarazione:\\
% {\setlength\parindent{0pt} Di quanto??
\cad{\{\textbackslash setlength\textbackslash parindent\{0pt\}\\
	\textsl{tutto il testo}\\
	\}}\\
%} vedi sopra
Consiglio, dopo il \cad{\}} finale, di mettere un \cad{\% Qui finisce la dichiarazione \{\textbackslash setlength\textbackslash par\allowbreak indent\{0pt\}} per far capire a cosa si riferisce quella parentesi sola soletta

Una probabile risposta alla domanda ``a quanto ammonta il rientro standard di Latex?'' può essere trovata $ \Rightarrow $~\href{https://tex.stackexchange.com/questions/247441/what-is-the-width-of-the-standard-paragraph-indent-in-latexs-article-class}{qui}, ma devo ancora leggere.

\section{Elenchi}
Per impostare correttamente il pacchetto \texttt{enumitem} devi sapere bene a cosa corrispondono i vari comandi di spaziatura; in questa~\cite{enumitem} domanda su \TeX StackExchange li trovi spiegati.

\section{Figure}
È conveniente indicare la dimensione della figura in rapporto alla giustezza del testo o all'altezza della gabbia del testo, quindi \cad{[width=\textsl{valore}\textbackslash textwidth]} o \cad{[height=\textsl{valore}\textbackslash textheight]}. Per inserire una figura nelle sue dimensioni reali puoi scrivere \cad{scale=1} oppure non indicare nulla riguardo alle dimensioni.

Per evitare la numerazione di una didascalia in una sottofigura bisogna inserire subito dopo aver aperto l'ambiente \texttt{figure} la stringa \cad{\textbackslash captionsetup[subfigure]\{labelformat=empty\}}.



\section{Tabelle}
Sono definite dai due ambienti \texttt{array} e \texttt{tabular} che devono essere iniziati e conclusi. \texttt{tabular} va meglio per tabelle con più testo che numeri perché il testo lo puoi inserire normalmente, invece i numeri li devi includere in \verb|$...$|; per essere centrato va incluso nell’ambiente \texttt{center}. \texttt{array} va meglio per tabelle con più numeri che testo perché i numeri li puoi scrivere normalmente, mentre il testo lo devi includere in \verb|\text{}|; inoltre è centrato automaticamente perché essendo un ambiente matematico lo devi includere in \verb|\[ ... \]|.

Per spaziare di più le righe, al doppio backslash alla fine della riga aggiungi un'indicazione di quanto vuoi spaziarle come se fossero due righe normali, per esempio \texttt{\textbackslash\textbackslash[2em]}

Se vuoi andare a capo in una cella, racchiudi il testo di tutta la cella in un comando \verb|\shortstack{}| e ogni volta che devi andare a capo usi un \verb|\\|. Non è ancora chiaro con quale descrittore di colonna funzioni e con quale no

Per colorare una cella di una tabella serve il pacchetto \texttt{colortbl}

Dopo \verb|\begin{tabular/array}| vanno indicate le caratteristiche delle colonne all’interno di due parentesi graffe (attaccate a quella che chiude l’ambiente). Devi scrivere una lettera che indica come vuoi il testo in quella colonna:
\begin{itemize}
	\item \texttt{l} per allineato a sinistra, \texttt{c} per centrato, \texttt{r} per allineato a destra
	\item \texttt{p\{larghezza\}}, magari indicando il valore con \texttt{\textsl{valore}\textbackslash textwidth}; ti regola la larghezza della colonna in questione, ma il contenuto verrà giustificato
	\item \texttt{c@\{\textbackslash hspace\{\textsl{lunghezza}\}\}} che ti regola manualmente la larghezza della colonna ad un valore impostato senza giustificare il contenuto della cella come faceva il comando del punto precedente; il valore va espresso come di consueto: valore unità di misura
	\item \texttt{s}, i cui vantaggi sono ancora da chiarire, però se non vuoi cadere nell’oblio del malcostume riducendoti ad allineare i numeri delle colonne al separatore decimale, allora fai seguire al descrittore \texttt{s} l'opzione \verb|[table-parse-only]| ripetendola per ogni colonna
\end{itemize}

\section{Matematica}
Indicazioni di una  \href{http://www.guitex.org/home/images/doc/GuideGuIT/ComporreMatematica.pdf}{guida del guit} su come formattare i pedici:
\begin{quote}
	Gli apici e i pedici letterali devono venire composti in corsivo matematico se rappresentano quantità che possono assumere diversi valori; vanno invece scritti in tondo se rappresentano delle apposizioni al simbolo della quantità; per esempio $ V_i $ ha la ‘i’ in corsivo, perché quel pedice individua l’$ i $-esimo elemento di una successione; invece $ V_\textup{i} $ ha la ‘i’ in tondo se quella ‘i’ simboleggia una parola, desumibile dal contesto, come per esempio ‘ingresso’.
\end{quote}

Per inserire degli spazi normali in un ambiente matematico, metti una backslash alla fine della parola dopo la quale vuoi mettere uno spazio, così: \cad{Hello\textbackslash\ world}

Se devi scrivere delle parole in corsivo in un ambiente matematico non scriverle così e basta, inseriscile in un ambiente \cad{\textbackslash mathit\{\}}. Se invece devi scrivere un testo in carattere normale, ci sono diversi metodi: vedi \href{https://tex.stackexchange.com/questions/70632/difference-between-various-methods-for-producing-text-in-math-mode}{questa} domanda su \TeX StackExchange.

Per formattare testo matematico in grassetto, inseriscilo nel comando \cad{\textbackslash boldsymbol\{\textsl{testo}\}}.

Per inserire frazioni “nice“ (tipo questa: \nicefrac{1}{3}) si può usare il pacchetto \cad{nicefrac}

\section{Pacchetti}
\subsection{\textsf{siunitx}}
Nel campo \texttt{value} la \cad{e} rappresenta un $ \times10 $. Invece \cad{e-} indica $ \times10^{-} $

\cad{\textbackslash per} indica una potenza reciproca, ovvero piazza un $ ^{-1} $ dopo l'unità di misura che segue il \cad{\textbackslash per}

La barra obliqua con significato ``diviso'' si fa scrivendo \cad{\textbackslash per} e attivando l'opzione\\ \cad{per-mode=symbol}. Per esempio \si[per-mode=symbol]{\kilo\metre\per\hour}

Le frazioni si fanno scrivendo \cad{\textbackslash per} e attivando l'opzione \cad{per-mode=fraction}. Per esempio \si[per-mode=fraction]{\kilo\metre\per\hour}

L'opzione \cad{[retain-explicit-plus]}, che è meglio usare localmente, tiene esplicito il \pdf{+} di una grandezza

Per impostare il separatore decimale scrivi nel preambolo \cad{output-decimal-marker=\{,\}}

Il separatore fra le due grandezze in un comando \texttt{\textbackslash SIrange} si imposta con \cad{range-phrase=\{ e \}}

I separatori fra le grandezze in un comando \texttt{\textbackslash SIlist} si impostano con:\\ \cad{list-pair-separator=\{ e \}}, quando le unità inserite sono solo due inserisce una \emph{e} fra le due;\\ \cad{list-final-separator=\{ e \}} inserisce una \emph{e} prima dell'ultima unità della lista

Di standard il testo è inserito nel font matematico romano. Con l'opzione \cad{detect-all}, da inserire nelle opzioni di \textsf{siunitx} nel preambolo, attivi il riconoscimento della formattazione per tutte le unità inserite nel documento, quindi tipo di font, grassetto, ecc...

\subsection{\textsf{hyperref}}
Il comando \cad{\textbackslash ref\{\textsl{etichetta}\}} produce un collegamento a \cad{\textbackslash label\{\textsl{etichetta}\}}, ovvero ti scrive il numero dell'ultima sezione numerata in cui \texttt{\textsl{etichetta}} è inserito, rendendolo cliccabile. La variante \cad{\textbackslash pageref\{\textsl{etichetta}\}} stampa la pagina nel quale è presente il \texttt{\textsl{label}}, ma quando si clicca il collegamento porta dove porterebbe \texttt{\textsl{ref}} (vedi paragrafo seguente). Se vuoi creare un riferimento ad un oggetto (quindi indicarlo con il corretto numero progressivo) ma non renderlo cliccabile vsa la variante asteriscata \cad{\textbackslash ref*\{\textsl{etichetta}\}}\\
Se vuoi che il testo cliccabile sia qualcosa a tua scelta invece che il numero della sezione scrivi \cad{\textbackslash hyperref[\textsl{etichetta}]\{\textsl{testo}\}}.

In realtà \texttt{\textsl{ref}} non ti porta alla posizione di \texttt{\textsl{label}} ma all'inizio della sezione nel quale il \texttt{\textsl{label}} è inserito (e a quanto pare, se il documento non è sezionato, porta all'inizio). Per fare in modo che il collegamento porti precisamente ad un punto a scelta, scrivi il target con \cad{\textbackslash hypertarget\{\textsl{etichetta}\}\{\textsl{testo}\}} (non so ancora bene quale sia il criterio con cui decidere cosa mettere nel \texttt{\textsl{testo}}) ed il collegamento con \cad{\textbackslash hyperlink\{\textsl{etichetta}\}\{\textsl{testo}\}} (il \texttt{\textsl{testo}} sarà ciò che è possibile cliccare).

Per modificare localmente alcuni parametri di un link come il colore, racchiudi il testo di interesse fra parentesi graffe e dai il comando \cad{\textbackslash hypersetup\{linkcolor=black\}}, utile per esempio per non far colorare la l'indice.

\bigskip
Per i collegamenti al web esistono i comandi \cad{\textbackslash href\{\textsl{url}\}\{\textsl{testo}\}}, \cad{\textbackslash url} e \cad{\textbackslash nolinkurl}: il primo scrive il \texttt{\textsl{testo}} e crea a lui un collegamento cliccabile che porta all'\texttt{\textsl{url}}; il secondo scrive l'\texttt{\textsl{url}} così come lo riceve e lo rende cliccabile; il terzo scrive l'\texttt{\textsl{url}} così come lo riceve ma \emph{non} lo rende cliccabile.

Un bel modo per inserire un link con \verb|\href| è quello di premettergli un simbolo di freccia come \verb|\Rightarrow| ($ \Rightarrow $), collegandolo anche al testo che segue con lo spazio indivisibile della tilde.

Per aggiungere manualmente un segnalibro nell'indice interno del PDF puoi usare il comando \cad{\textbackslash pdfbookmark[\textsl{livello}]\{\textsl{testo}\}\{\textsl{etichetta}\}}, dove il \textsl{livello} si spiega da solo, il \textsl{testo} è quello che compare nell'indice del PDF e l'\textsl{etichetta} (che se lasciata vuota non funziona, ancora non è chiaro perché) ha circa la stessa funzione di \texttt{\textbackslash label}.

Se si vuole che il segnalibro porti al margine superiore della pagina (utile quando si inseriscono schemi o figure con il pacchetto \texttt{pdfpages}) si può impostare la singola pagina con un margine nullo tramite il comando \cad{\textbackslash newgeometry}:
\begin{lstlisting}
	\newgeometry{margin=0pt}
	\pdfbookmark[(*@\textsl{livello}@*)]{(*@\textsl{testo}@*)}{(*@\textsl{etichetta}@*)}
	\restoregeometry
\end{lstlisting}

\subsubsection{\textsf{bookmark}}
Da caricare dopo \textsf{hyperref}, gestisce meglio i segnalibri PDF e fornisce opzioni in più per personalizzarli (colore, font, link a file esterni, ecc...).

\subsection{\textsf{caption}}
Con l'opzione \cad{format=hang} fai in modo che le righe della didascalia successive alla prima abbiano come rientro il fine dell'etichetta. Per impostare un rientro diverso da quello della fine dell'etichetta scrivi \cad{indention=$ \pm $ \textsl{unità}}

Per cambiare font e stile di carattere all’etichetta di una didascalia imposti \cad{\textbackslash captionsetup} con \cad{labelfont=\{sf,bf\}}

\subsection{\textsf{glossaries}}
Gestisce i glossari meglio di quanto faccia \textsf{acronym}; la variante \textsf{extra} ha qualche opzione in più ma non so quale.

Si carica dopo \textsf{hyperref} (\zariv{} ma prima di \textsf{bookmark}??). Le due opzioni finora conosciute sono \cad{abbreviations} che crea una sezione a parte per gli acronimi e \cad{postdot} che piazza un punto fermo alla fine di ogni definizione).

Nel testo, i riferimenti alle parole del glossario si scrivono così:\\
\cad{\textbackslash gls\{\textsl{etichetta}\}} per la parola singolare,\\
\cad{\textbackslash glspl\{\textsl{etichetta}\}} per la parola plurale,\\
\cad{\textbackslash Gls\{\textsl{etichetta}\}} per la parola singolare con l'iniziale maiuscola,\\
\cad{\textbackslash Glspl\{\textsl{etichetta}\}} per la parola plurale con l'iniziale maiuscola,\\
\cad{\textbackslash glsdisp\{\textsl{etichetta}\}\{\textsl{testo a scelta}\}} per creare un collegamento con un testo a scelta.

Nel testo, i riferimenti agli acronimi si scrivono così:\\
\cad{\textbackslash gls\{MCD\}} = il primo viene fuori come \texttt{acrfull} e i seguenti come \texttt{acrschort}\\
\cad{\textbackslash acrshort\{MCD\}} = \pdf{MCD}\\
\cad{\textbackslash acrlong\{MCD\}} = \pdf{Massimo Comune Divisore}\\
\cad{\textbackslash acrfull\{MCD\}} = \pdf{Massimo Comune Divisore (MCD)}.

\bigskip
Nel database invece usi i template sotto; per le definizioni \cad{name} è come viene visualizzato nel glossario, \cad{text} come viene visualizzato nel testo al singolare, \cad{plural} come viene visualizzato nel testo al plurale.

\begin{lstlisting}
Per le definizioni:
\newglossaryentry{rizosfera} % etichetta
{
	name={Rizosfera},name={rizosfera},plural={rizosfere},
	description={definzione} % indovina un po'
}

Per gli acronimi:
\newabbreviation{mcd} % etichetta
{MCD} % nome breve
{Massimo Comune Divisore} % nome lungo
\end{lstlisting}

Puoi anche scrivere il database in un file \texttt{.tex} esterno, scrivendo il nome senza estensione all'interno di questo comando: \cad{\textbackslash loadglsentries\{\textsl{nomefile}\}} 

Se c'è un acronimo che viene anche spiegato nel glossario, nel corpo del testo dai il comando per un acronimo (\zariv{} short, long o full?) creando come etichetta l'acronimo maiuscolo; nel database, sullo spazio del nome breve dell'abbreviazione, scrivi \cad{\textbackslash gls\{\textsl{etichetta}\}} dando come etichetta l'acronimo minuscolo (altrimenti fa conflitto).

\subsection{\textsf{tcolorbox}}
Produce dei riquadri di testo colorati che puoi personalizzare molto finemente. Puoi definire lo stile nel preambolo e riusare comodamente quello come se fosse un normale ambiente, oppure specificarne lo stile ogni volta. Caricalo dopo \textsf{xcolor} in modo che si possano usare i colori di questo pacchetto.

Per definire un box da riusare: inserisci nel preambolo (magari vicino a dove hai caricato il pacchetto) il codice nel commento. \cad{\textsl{Nome}} è il nome dell'ambiente che poi inserirai nel testo; i colori puoi specificarli come da standard di TikZ oppure scegliere un colore di \textsf{xcolor}. Qui sotto ci sono dei template di colorbox già collaudati.
\begin{lstlisting}
	\newtcolorbox{nome}[1]{colback=red!5!white,colframe=red!75!black,fonttitle=\bfseries,title=#1}
	\newtcolorbox{riquadrostandard}[1]{colback=red!5!white,colframe=red!75!black,fonttitle=\bfseries,title=#1}
	\newtcolorbox{regola}[1]{width=0.80\linewidth,colback=red!5,colframe=red!42,coltitle=black,halign title=center,fonttitle=\bfseries\large,title=#1}
\end{lstlisting}

\subsection{\textsf{xcolor}}
Per colorare secondo il modello RGB devi definire il colore nel preambolo, magari dopo la riga di caricamento del pacchetto, con questa stringa: \cad{\textbackslash definecolor\{jeans\}\{RGB\}\{0,42,84\}}

Un altro modo di colorare è mischiare due colori: \cad{red!30!blue} mescola il 30\% di rosso con il 70\% di blu, mentre \cad{red!30} mescola il 30\% di rosso con il 70\% di bianco.

\section{Bibliografia}
\subsection{Bibliografia manuale}
Qui sotto c'è il codice da inserire. Alcune note:
\begin{itemize}
	\item ricordati di mettere la tilde per non far separare il collegamento dalla parola che lo precede
	\item dopo \cad{\{thebibliography\}} metti il numero di opere citate (scrivi 9 se sono massimo 9, 99 se sono massimo 99 e così via)
	\item per cambiare il nome della sezione, scrivi \lstinline|\addto\captionsitalian{\renewcommand{\refname}{Altronome}}|
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
	blablabla~\cite{naclerio:millantazione}
	
	\begin{thebibliography}{9}
		\bibitem{naclerio:millantazione}
		Andrea Naclerio, \textit{La millantazione}, Torino, Einuadi, 1995, ISBN 978-88-06-22794-4
	\end{thebibliography}
\end{lstlisting}

\subsection{Bibliografia automatica (pacchetto \textsf{biblatex})}
Il pacchetto \textsf{biblatex} permette di estrarre i riferimenti bibliografici da un file di testo con estensione \texttt{.bib}, per poi dare al programma solo le istruzioni su quali fonti inserire e le istruzioni di stile.

Ci sono due motore bibliografici da poter usare, Biber e Bib\TeX{}: il secondo è più obsoleto quindi usa il primo. Li selezioni nelle impostazioni dell'editor oppure tramite una riga magica.

Ci sono dei gestori automatici di bibliografia quali Zotero e Mendeley.

\subparagraph{Il database bibliografico}
Il database bibliografico è un file di testo con estensione \texttt{.bib} (che non va composto!) con un elenco di pubblicazioni. Ogni opera va identificata con \cad{@} seguita dal tipo di pubblicazione, poi si apre una parentesi graffa, si scrive l'etichetta che identifica univocamente quell'opera nel database bibliografico seguita da una virgola; nelle righe a seguire si scrivono le informazioni dell'opera nella forma \cad{campo = informazione}, sempre seguite da una virgola, anche per l'ultima opera. Ogni tipo di pubblicazione ha dei campi obbligatori e dei campi opzionali. C'è un codice-tipo per un libro e un articolo alla fine di questa sottosezione.

Nel campo \texttt{author} i nomi vanno scritti con la forma \cad{Cognomi, Nomi} e i vari autori vanno separati con \cad{and}, e se gli stessi sono troppi si può concludere l'elenco con \cad{and others}, che viene reso con \pdf{et al.}.

Nel campo \cad{keywords = \textsl{parolechiave}} puoi inserire alcune parole chiave che possono tornare utili se devi filtrare un gran numero di voci bibliografiche (vedi \hyperlink{bib-keyword}{sotto}) nella sezione ``produzione bibliografia'').

I field \lstinline|label| e \lstinline|shorthand| servono a sopperire a campi mancanti che potrebbero non generare l'output desiderato nello stile in uso: per esempio se in authoryear non c'è un autore. Da quel che ho capito, she \lstinline|shorthand| il suo contenuto viene stampato come citazione nel testo senza ulteriori modifiche (anno, ecc) e l'entry bibliografica non viene modificata; \lstinline|label| fa la stessa cosa con la citazione nel testo, in più il suo contenuto viene stampato all'inizio della citazione bibliografica. DA MIGLIORARE

Infine per specificare quali database usare per comporre la bibliografia si dà nel preambolo (magari dopo il caricamento di \texttt{biblatex}) il comando \cad{\textbackslash addbibresource\{\textsl{nomedatabase}.bib\}}.

\begin{lstlisting}
	@book{naclerio:millantazione,
		author = {Naclerio, Andrea},
		title = {Teoria e pratica della millantazione},
		publisher = {Einaudi},
		date = {1995},
		location = {Torino},
		isbn = {978-88-06-22794-4},
	}
	
	@article{mori:tesi,
		author = {Mori, Lapo Filippo},
		title = {Scrivere la tesi di laurea con \LaTeXe},
		journaltitle = {\Ars},
		number = {3},
		date = {2007},
	}
\end{lstlisting}

\subparagraph{Stili bibliografici e schemi di citazione}
Gli stili bibliografici sono il modo in cui vengono stampate le varie voci nella bibliografia, mentre gli schemi di citazione sono il modo in cui vengono prodotte le citazioni nel corpo del testo. Questi si impostano come opzioni di \textsf{biblatex} nel preambolo. I comandi \cad{bibstyle=} e \cad{citestyle=} definiscono rispettivamente lo stile per la bibliografia e per le citazioni; per impostare lo stesso stile ad entrambi scrivi solo \cad{style=}. Alcune stili possibili sono:
\begin{description}
	\item [{\normalfont\cad{style=authoryear-comp}}] Riferimenti ordinati per autore e anno; l'opzione \cad{-comp} ordina e comprime le citazioni multiple con lo stesso autore (ed eventualmente lo stesso anno di pubblicazione);
	\item [{\normalfont\cad{style=authortitle}}] la citazione è una nota al piede contenente cognome dell’autore e titolo dell’opera.
\end{description}

Altre opzioni che si possono specificare nelle opzioni di \textsf{biblatex} sono:
\begin{description}
	\item [{\normalfont\cad{backref}}] indica accanto a ciascun riferimento le pagine del documento in cui è citato;
	\item [{\normalfont\cad{hyperref=true}}] rende cliccabili le citazioni e i riferimenti (richiede che poi venga caricato \textsf{hyperref});
	\item [{\normalfont\cad{babel=hyphen}}] regola la sillabazione di un riferimento con la sua propria lingua (se è diversa da quella principale)
	\bigskip
	\item[{\normalfont\cad{\textsl{partedelnome}inits=true}}] stampa sotto forma di iniziale le parti dei nomi specificate. [vedi sezione 3.1.2.3 della documentazione di \textsf{biblatex}] \zariv{} funziona solo con il nome ma non con il cognome
	\item[{\normalfont\cad{sorting=\textsl{opzione}}}] specifica la priorità dei campi per l'ordinamento della bibliografia. \texttt{n}, \texttt{y}, e \texttt{t} significano rispettivamente nome, anno e titolo, quindi \texttt{nyt} li ordina in questo modo; \texttt{none} considera l'ordine con cui le opere vengono citate nel documento, e per quelle non citate prende l'ordine del file \texttt{.bib} [vedi sezione 3.1.2 della documentazione di \textsf{biblatex}]
	\item[{\normalfont\cad{\textsl{max}/\textsl{min}names}}] in campi che accettano liste di nomi, specifica il numero minimo e massimo dei nomi che dovranno essere stampati; ci sono le varianti \cad{bibnames} e \cad{citenames} (preceduti da \texttt{max} e \texttt{min}) che modificano solo i nomi stampati nella bibliografia o nel corpo del testo; è utile lasciare \texttt{maxcitenames=1} in modo che nel testo venga scritto solo il primo nome [vedi documentazione di \textsf{biblatex}, come sopra]
\end{description}

\subparagraph{Citare opere nel documento}
Per citare le opere nel corpo del documento usi il comando \cad{\textbackslash cite[\textsl{opzioni}]\{\textsl{etichetta}\}}. Specificando le \texttt{\textsl{opzioni}} puoi personalizzare la citazione in vari modi, consulta le guide per maggiori informazioni.

\subparagraph{Produzione bibliografia}
Il comando \cad{\textbackslash printbibliography[\textsl{opzioni}]} produce, nel punto in cui è inserito, la sezione bibliografica compresa di titolo. Per generarla con successo bisogna comporre il documento con Latex, lanciare \textsf{Biber} e comporre almeno altre due volte con Latex (ma di solito si arrangia l'editor a fare tutto).
Se vuoi far comparire in bibliografia anche delle opere che sono presenti nel database ma non hai citato nel documento usi \cad{\textbackslash nocite\{\textsl{etichettaopera}\}}; la variante \cad{\textbackslash nocite\{*\}} manda in bibliografia \emph{tutte} le opere nel database. Penso vada bene metterli in qualunque punto del documento, preambolo a parte.

Alcune opzioni da inserire fra parentesi quadre sono:
\begin{description}
	\item[{\normalfont\cad{title=\textsl{titolo}}}] specifica qual'è il nome che dà il titolo alla sezione; [vedi sezione 3.7.2 della documentazione di \textsf{biblatex}]
	\item[{\normalfont\cad{heading=bibintoc}}] inserisce la sezione bibliografica nell'indice generale; [vedi documentazione di \textsf{biblatex}, come sopra]
	\item[{\normalfont\cad{(not)type=\textsl{tipo}}}] (non) stampa solo le opere dei \texttt{\textsl{tipo}} specificati;
	\item[{\normalfont\cad{(not)keyword=\textsl{p.chiave}}}] (non) \hypertarget{bib-keyword}{stampa} solo le opere che hanno come campo le \texttt{\textsl{p.chiave}} specificate;
\end{description}

\subparagraph{Ulteriori personalizzazioni} Altre opzioni possono essere specificate con questi comandi, da inserire nel preambolo in una nuova riga sotto il caricamento di \textsf{biblatex}:
\begin{description}
	\item[{\normalfont\cad{\textbackslash DeclareNameAlias\{sortname\}\{given-family\}}}] stampa prima il nome e poi il cognome. Da quanto si dice \href{https://tex.stackexchange.com/questions/151820/how-to-reverse-name-and-first-name}{qui} in alcuni casi (per esempio usando \texttt{\textbackslash footcite}) l'ordine nome-cognome viene cambiato solo nella bibliografia e non nella citazione. Per cambiare l'ordine in tutto il documento scrivi anche \cad{\textbackslash DeclareNameAlias\{default\}\{given-family\}}
	\item[{\normalfont\cad{lo trovi nel commento sotto XD}}] ordina le opere per nome invece che per cognome; \zariv{} le parti con prefix non le ho ben capite + sulla descrizione del comando \texttt{namepart} a pag.203 ci sono ulteriori informazioni da inserire [vedi sezione 4.5.6 del manuale di \textsf{biblatex}]
	\begin{lstlisting}
		\DeclareSortingNamekeyTemplate{
			\keypart{\namepart[use=true]{prefix}}
			\keypart{\namepart{family}}
			\keypart{\namepart{given}}
			\keypart{\namepart{suffix}}
			\keypart{\namepart[use=false]{prefix}}
		}
	\end{lstlisting}
	\item[{\normalfont\cad{\textbackslash DeclareFieldFormat*\{\textsl{campo}\}\{\textbackslash\textsl{opz.formattaz.}\{\#1\}\}}}] formatta tutti i \texttt{\textsl{campi}} delle opere nel modo che imposti tramite l'\texttt{\textsl{opz.formattaz.}}; sembra che l'opzione di formattazione predefinita di questo comando sia \cad{\textbackslash mkbibquote\{\}}, che genera le virgolette; quindi se vuoi semplicemente togliere le virgolette lascia solo \cad{\{\#1\}}. Se all'asterisco sostituisci \cad{[\textsl{tipoopera}]} la formattazione impostata si applica solo alle opere del tipo specificato;
	\item[{\normalfont\cad{\cad{\textbackslash renewcommand*\{\textbackslash mkbibname\textsl{partenome}\}[1]\{\textbackslash \textsl{opz.formattaz.}\{\#1\}\}}}}] mette la formattazione delle \texttt{\textsl{partinome}} nel modo che imposti tramite l'\texttt{\textsl{opz.formattaz.}};
	\item[{\normalfont\cad{\textbackslash renewcommand*\{\textbackslash newunitpunct\}\{\textbackslash addcomma\textbackslash space\}}}] usa come separatore dei campi delle opere la virgola invece che il punto (la versione predefinita avrebbe \cad{\textbackslash addperiod})
	\item[{\normalfont\cad{\textbackslash AtEveryBibitem\{\textbackslash clear\textsl{tipodato}\{\textsl{dato}\}\}}}] impedisce di stampare un \texttt{\textsl{dato}} anche se è presente nel database. Il \texttt{\textsl{dato}} è il singolo dato che inserisci nel file \textsf{.bib}, mentre \texttt{\textsl{tipodato}} può essere \texttt{field}, \texttt{list} oppure \texttt{name}. Per capire a quale di queste categorie appartiene il \texttt{\textsl{dato}} che vuoi togliere consulta la sezione 2.2 (\textsl{Entry Fields}) del manuale di \textsf{biblatex}
	\item[autore e anno in link] con lo stile di citazione \texttt{authoryear} solo l'anno viene stampato come link cliccabile; se vuoi che venga cliccabile anche l'autore inserisci questi comandi commentati nel preambolo, magari nello spazio di biblatex  [vedi sezione \href{https://tex.stackexchange.com/questions/1687/hyperlink-name-with-biblatex-authoryear}{questa} domanda su \TeX StackExchange] \hypertarget{autoreannolink}{Sarebbe} carino poter chiedere cosa significano questi comandi, ma non ho abbastanza reputation :(
	\begin{lstlisting}
		\DeclareCiteCommand{\cite}
		{\usebibmacro{prenote}}
		{\usebibmacro{citeindex}%
			\printtext[bibhyperref]{\usebibmacro{cite}}}
		{\multicitedelim}
		{\usebibmacro{postnote}}
		
		\DeclareCiteCommand*{\cite}
		{\usebibmacro{prenote}}
		{\usebibmacro{citeindex}%
			\printtext[bibhyperref]{\usebibmacro{citeyear}}}
		{\multicitedelim}
		{\usebibmacro{postnote}}
		
		\DeclareCiteCommand{\parencite}[\mkbibparens]
		{\usebibmacro{prenote}}
		{\usebibmacro{citeindex}%
			\printtext[bibhyperref]{\usebibmacro{cite}}}
		{\multicitedelim}
		{\usebibmacro{postnote}}
		
		\DeclareCiteCommand*{\parencite}[\mkbibparens]
		{\usebibmacro{prenote}}
		{\usebibmacro{citeindex}%
			\printtext[bibhyperref]{\usebibmacro{citeyear}}}
		{\multicitedelim}
		{\usebibmacro{postnote}}
		
		\DeclareCiteCommand{\footcite}[\mkbibfootnote]
		{\usebibmacro{prenote}}
		{\usebibmacro{citeindex}%
			\printtext[bibhyperref]{ \usebibmacro{cite}}}
		{\multicitedelim}
		{\usebibmacro{postnote}}
		
		\DeclareCiteCommand{\footcitetext}[\mkbibfootnotetext]
		{\usebibmacro{prenote}}
		{\usebibmacro{citeindex}%
			\printtext[bibhyperref]{\usebibmacro{cite}}}
		{\multicitedelim}
		{\usebibmacro{postnote}}
		
		\DeclareCiteCommand{\textcite}
		{\boolfalse{cbx:parens}}
		{\usebibmacro{citeindex}%
			\printtext[bibhyperref]{\usebibmacro{textcite}}}
		{\ifbool{cbx:parens}
			{\bibcloseparen\global\boolfalse{cbx:parens}}
			{}%
			\multicitedelim}
		{\usebibmacro{textcite:postnote}}
	\end{lstlisting}
\end{description}

\subparagraph{Precisazioni}
Nella sezione 4.7.1 (\textsl{Block and Unit Punctuation}) della guida di \textsf{biblatex} si spiega che
\begin{quoting}
	I segmenti principali di una voce bibliografica sono ``blocchi'' e ``unità''. Un blocco è il segmento più grande dei due, un'unità è più breve o al massimo uguale di lunghezza. Ad esempio, i valori di campi come \texttt{title} o \texttt{note} di solito formano un'unità che è separata dai dati successivi da un punto o una virgola. Un blocco può comprendere diversi campi che sono trattati come unità separate, ad esempio \texttt{publisher}, \texttt{location} e \texttt{year}. La segmentazione di una voce in blocchi e unità è a discrezione dello stile bibliografico. Una voce è segmentata inserendo \texttt{\textbackslash newblock} e \texttt{\textbackslash newunit} comandi in posti appropriati e \texttt{\textbackslash finentry} alla fine.
\end{quoting}
Nel comando per sostituire la virgola al punto come separatore di campi, si modifica il separatore di unità e non di blocco. Con questo dico solo che impostandola invece come separatore di blocco l'effetto sarà diverso.

Nella sezione 2.2.1 (\textsl{Data Types}), sottoparagrafo \textsl{Name lists} della guida di \textsf{biblatex} si spiega che i nomi di persona sono composti da 
\begin{description}
	\item[nome] = \texttt{given} name, known in the older versions as ‘\texttt{first}’ part;
	\item[cognome] = \texttt{family} name, known in the older versions as ‘\texttt{last}’ part;
	\item[prefisso del nome] = name \texttt{prefix}, also known as ‘von’ part;
	\item[suffisso del nome] = name \texttt{suffix}, also known as ‘Jr’ part.
\end{description}
Per riferirti ad essi nei comandi del preambolo usa i nomi evidenziati in font a spaziatura fissa.

Nella sezione 3.11 (\textsl{Formatting Commands}) della guida di \textsf{biblatex} trovi un botto di comandi per personalizzare un botto di cose. Per esempio, per formattare i cognomi in maiuscoletto scrivi \verb|\renewcommand*{\mkbibnamefamily}[1]{\textsc{#1}}|. Il problema è capire come inserirli, ovvero all'inizio del paragrafo dice qualcosa su come inserirli, ma non ho capito bene; per esempio quello di prima l'ho cercato su Google e ho trovato sua risposta su \TeX StackExchange che nella risposta includeva il comando scritto così, ma la cosa penso che sia variabile.

\bigskip
Link \TeX StackExchange utilissimi:\\
\href{https://tex.stackexchange.com/questions/12806/guidelines-for-customizing-biblatex-styles}{Guidelines for customizing biblatex styles}\\
\href{https://tex.stackexchange.com/questions/311816/want-title-in-simple-numeric-not-italic-through-bibliography}{Want title in simple numeric not italic through bibliography}

\paragraph{Testo TT che non va bene a capo} Quando hai frasi in carattere a spaziatura (URL o DOI) che non vanno a capo bene a margine, inserisci dopo \texttt{hyperref} le seguenti righe:
\begin{lstlisting}
	\setcounter{biburllcpenalty}{7000} % Serve ad andare a capo correttamente nei link lunghi in bibliografia
	\setcounter{biburlucpenalty}{8000} % Serve ad andare a capo correttamente nei link lunghi in bibliografia
\end{lstlisting}

\section{Revisione finale}
Sarebbe bene controllare, dopo aver concluso la stesura di un documento e dopo tutte le formattazioni finali e il resto, controllare se c’è qualche errore di battitura tipo una dimenticanza dello spazio dopo il punto (\textsf{fine.Inizio}), doppi spazi, cose così

\section{Texstudio}
Le righe magiche sono commenti speciali che vengono ignorati da Latex ma non dall'editor, che si configura di conseguenza; vanno messi all'inizio del documento. Essi sono:
\begin{lstlisting}
% !TeX root = main.tex
% !TeX encoding = UTF-8
% !BIB program = biber
% !TeX spellcheck = en_GB
% !TeX TS-program = pdflatex/lualatex
\end{lstlisting}
La descrizione rispettiva è:
\begin{description}
\item[\texttt{\% !TeX root}] se il documento è suddiviso in più file, dichiara qual è il file "main" da cui partire per la compilazione. Questa riga va inserita solo nei file "figli" e ciò che va indicato è il percorso relativo (a partire dalla cartella del file "figlio") che porta al file "main". Texstudio ha una funzione di riconoscimento automatico del file "main" che funziona abbastanza bene, quindi tendenzialmente questa riga non serve
\item[\texttt{\% !TeX encoding}] dichiara la codifica dei caratteri con cui impostare l'editor (se si usa pdflatex bisogna comunque caricare inputenc con la stessa codifica)
\item[\texttt{\% !BIB program}] se si usa la bibliografia automatica, imposta il motore bibliografico
\item[\texttt{\% !TeX spellcheck}] attiva il controllo ortografico della lingua specificata
\item[\texttt{\% !TeX TS-program}] dichiara il motore di composizione (pdflatex o lualatex)
\end{description}

Per installare il dizionario italiano su \TeX studio segui \href{https://tex.stackexchange.com/questions/87650/dictionary-for-texstudio-no-dictionary-available}{questa} guida.

Per aggiungere parole al dizionario in modo che vengano ignorate dalla correzione is va su check spelling, si fa in modo che il correttore trovi la parola da aggiungere e si preme “Add”. L'elenco delle parole salvate si trova sui file del programma > Contents > Resources in un file con estensione \texttt{.ign} e nome corrispondente alla lingua delle parole aggiunte (per esempio \texttt{it\_IT.ign}).

Scrivendo un comando si può usare il tab per completare un comando al suggerimento presente senza inserirlo del tutto come si farebbe con invio.

In \href{https://www.guitex.org/home/en/forum/6-altri-programmi/107149-easter-eggs-in-texstudio}{questa pagina} del forum GuIT sono raccolti alcuni Easter Eggs di \TeX studio.

Per creare delle macro che permettano di inserire velocemente (volendo anche con scorciatoie da tastiera) un determinato testo o comando latex, bisogna andare sul menu Macros > Edit Macros: qui se ne crea una nuova dandole un nome, si inserisce l'eventuale shortcut e su “LaTeX content” si scrive il testo che la macro dovrà inserire. Se si vuole che la macro inserisca il testo selezionato nell'editor in un ambiente (per esempio un comando) si scrive \cad{\textbackslash \textsl{comando}\{\%|\}}: così la macro inserirà il testo selezionato al posto dei caratteri \texttt{\%|.}

\section{Altro}
L'opzione \cad{draft} di \texttt{documentclass} produce un PDF nel quale non non vengono importate le figure (al loro posto viene segnato solo un rettangolo delle giuste proporzioni con il nome del file grafico scritto dentro), non vengono prodotti i collegamenti di hyperref e vengono evidenziate le righe fuori giustezza come con \cad{\textbackslash overfullrule} [vedi GuidaGuIT, sezione~29.4.1 pag.~695]

Numerazione pagina: per togliere i numeri di pagina da un certo punto del documento in poi si usa \cad{\textbackslash pagenumbering\{gobble\}}; per ripristinarla in un altro punto del documento ripartendo da 1 si sostituisce a \texttt{gobble} \cad{arabic}, \cad{Roman}, \cad{roman}, \cad{Alph}, o \cad{alph} per numerarli rispettivamente con numeri arabi, romani maiuscoli e minuscoli, lettere maiuscole e minuscole.

Per inserire una riga di separazione fra le colonne di un documento si può inserire il comando \cad{\textbackslash setlength\textbackslash columnseprule\{0.4pt\}} nel preambolo

La tilde \cad{\textasciitilde}, messa fra due parole senza spazio indica che non le si vuole separare da un ``fine riga a capo''. Però si accetta che possano essere separate dal trattino di sillabazione di fine riga (vedi pag.~51 Arte)

Per scrivere alcune parti di testo in lingue diverse da quella principale e fare in modo che le parole vengano sillabate correttamente ci sono due possibilità:\\
per brevi frasi puoi usare \cad{\textbackslash foreignlanguage\{\textsl{lingua}\}\{\textsl{testo}\}}, mentre per porzioni di testo più lunghe usa l'ambiente \cad{\{otherlanguage*\}\{lingua\}}; la variante asteriscata non traduce parole fisse e date, per fare in modo che vengano tradotte anche queste togli l'asterisco. [vedi sezione 3.2.3 di Latexpedia]

Alcuni comandi che producono testo devono essere terminati con una backslash o un gruppo vuoto \texttt{\{\}}, altrimenti la spaziatura dopo sarà scorretta. Quindi si scrive \cad{\textbackslash LaTeX\textbackslash} oppure \cad{\textbackslash LaTeX\{\}}

Per inserire un simbolo meno “vero” e non un trattino, metti un trattino in modo matematico. Questo è un trattino \pdf{-} e questo è un meno \pdf{$ - $}

Il pacchetto \textsf{footnotebackref} rende cliccabili le note a piè di pagina in modo che portino alla posizione nel testo a cui si riferiscono

A volte, quando scrivi più simboli di seguito come \pdf{-{}-} o \pdf{>{}>{}>} te li interpreta in modo strano. Per farli uscire in modo corretti piazzi un \cad{\{\}} fra ogni simbolo, quindi \cad{-\{\}-} e \cad{>\{\}>\{\}>}

Per fare in modo che la sottolineatura venga un po’ più alta di quello che verrebbe fuori normalmente scrivi \cad{\textbackslash underline\{\textbackslash smash\{\textsl{testo}\}\}}; altri stili di sottolineatura li ottieni con il pacchetto \texttt{ulem}

Quando Latex incontra un carattere di percento \texttt{\%} (tranne che nella forma \texttt{\textbackslash \%}) ignora il resto della riga, l’interruzione di riga e tutti gli spazi bianchi all’inizio della riga successiva. Questo torna utile per collegare parole che vuoi mettere in righe separate, ma solo nell'editor

Per inserire le linee guida (linee di puntini che guidano l’occhio da una parte all’altra della pagina) inserisci \cad{\textbackslash dotfill}; se invece dei puntini vuoi una linea continua di \SI{0.4}{pt} inserisci \cad{\textbackslash hrulefill}. [vedi GuidaGuIT, sezione~19.9.1 pag.~472]

Per produrre le appendici basta dare la dichiarazione \cad{\textbackslash appendix}, che cambia i numeri delle sezioni in lettere. Il pacchetto \textsf{appendix} fornisce possibilità di personalizzazione in più. [vedi Latexpedia, sezione~3.7.4 pag.~38]

Con \cad{\textbackslash scalebox\{\textsl{fattore decimale}\}\{\textsl{cose}\}} puoi rimpicciolire di un fattore da 0 a 1 un diagramma, figura e altre cose.

Il carattere invisibile che crea problemi è lo spazio a larghezza zero; uno dei possibili modi per toglierlo è \href{https://stackoverflow.com/questions/8562354/remove-unicode-characters-from-textfiles-sed-other-bash-shell-methods}{questo}, oppure collegarsi a \href{https://w3c.github.io/xml-entities/unicode-names.html}{questo sito} e scoprire in che posizione è lo spazio.

\section{Pro!}
Il comando \cad{\textbackslash par} termina un capoverso senza la necessità di lasciare righe bianche dopo

\section{Da chiedere}
Pacchetto \textsf{longtable} e \textsf{seqsplit}

Meglio \textsf{mchem} o \textsf{chemformula}?

Il pacchetto \textsf{kantlipsum} merita?

Perché in certi documenti (forse l'unico esempio è la relazione di Fisologia molecolare) mi esce fuori questa riga (in commento): % !TeX document-id = {29de7d3b-14b0-4024-92bc-a1a51d301096}

Chiedere cosa significano \hyperlink{autoreannolink}{questi} comandi quando si avranno abbastanza reputation

\subsection{Pacchetto \textsf{glossaries(-extra)}}
\begin{itemize}
	\item come ordinare in ordine alfabetico?
	\item personalizzare indentazione tipo \textsf{enumitem}
	\item quando inserisco un acronimo inglese con \verb|\acrlong| o \verb|\acrfull|, nel testo mi esce fuori anche l'inglese:
	\begin{lstlisting}
		%\newacronym{rHuEPO} % etichetta
		%{rHuEPO} % nome breve
		%{Eritrpoietina umana ricombinante, \textsl{recombinant Human ErythroPOietin}} % nome lungo
	\end{lstlisting}
	quindi cerco un modo per inserire del testo breve nello spazio acronimi dopo il nome lungo ma senza che esca nel corpo del testo
\end{itemize}

{\sffamily
	\newpage
	\begin{flushleft}
		\begin{thebibliography}{9}
			\bibitem{artproblemsolving} \emph{Art of problem solving, symbols}: sito in cui viene spiegato come produrre simboli di utilità generale $ \Rightarrow $ \href{https://artofproblemsolving.com/wiki/index.php?title=LaTeX:Symbols}{link}
			\bibitem{enumitem} \emph{Significato dei vari comandi di spaziatura negli elenchi} $ \Rightarrow $ \href{https://tex.stackexchange.com/questions/300340/topsep-itemsep-partopsep-and-parsep-what-does-each-of-them-mean-and-wha?answertab=votes#tab-top}{link}
			\bibitem{acapo} \emph{Gestire gli a capo}, link non più funzionante $ \Rightarrow $ \href{http://groupware.vislab.it/owiki/index.php?title=Gestire_gli_a_capo}{link}
		\end{thebibliography}
	\end{flushleft}
}
